\section{Entwicklungsumgebung}
\subsection{Software}
\begin{table}[htbp]
    \begin{tabu} to \textwidth {| X | X |}
    \hline
    Betriebssysteme & smartOS, Debian 9, Ubuntu 18.04, Windows 10, macOS Mojave \\
    \hline
    Textverarbeitung & \LaTeX \\
    \hline
    TeX-Distribution & TexLive \\
    \hline
    \LaTeX{-Editor} & Visual Studio Code mit LaTeX Workshop Erweiterung, Atom mit latex-package \\
    \hline
    \gls{UML}-Tool & Umlet\\
    \hline
    Design von \gls{Frontend}/\gls{Backend} & Adobe XD \\
    \hline
    Python IDE & PyCharm \\
    \hline
    \gls{JavaScript} Editor & Visual Studio Code \\
    \hline
    \gls{Versionskontrolle} & Git \\
    \hline
    Git \gls{Client} & GitKraken \\
    \hline
    \gls{Remote Repository} mit \gls{Continuous Integration} & GitLab (gitlab.com) \\
    \hline
    Webserver Frontend/Backend & Apache/2.4.25 \\
    \hline
    Webserver \gls{REST-API} & Gunicorn \\
    \hline
    Skriptsprache für Webanwendungen & php/7.0.30 \\
    \hline
    \gls{Datenbank} & MariaDB/10.1.26 \\
    \hline
    Datenbankadministration & phpMyAdmin/4.6.6 \\
    \hline
    \gls{LDAP}-Server & OpenLDAP/2.5 \\
    \hline
    LDAP-Administration & phpLDAPadmin/1.2.2 \\
    \hline
    JavaScript-Paketmanager & npm \\
    \hline
    \gls{Webframework} Frontend/Backend & Angular \\
    \hline
    Webframework REST-API & Flask \\
    \hline
    Programmiersprache REST-API & Python 3 \\
    \hline
    Kommunikation im Team & Slack \\
    \hline
    \glslink{TLS}{TLS} \gls{Certificate Authority} & Let's Encrypt \\
    \hline
\end{tabu}
\end{table}

\subsection{Hardware}
Die Entwicklungsumgebung wird von zwei Debian 9 \glslink{KVM}{KVMs} auf einem Fujitsu PRIMERGY TX150 S8 (Xeon E5-2420 1,90GHz, 48GB RAM) unter smartOS bereitgestellt. Der gesamte Traffic geht zuerst an einen Ubiquiti Networks EdgeRouter, welcher als \gls{Firewall} dient. Verbindungen zu \gls{Port} 80 (\gls{HTTP}-Anfrage) und 443 (\gls{HTTPS}-Anfrage) werden von diesem an einen F5 Networks Big IP 1600 \gls{Load Balancer} weitergeleitet. Der Load Balancer leitet sämtlichte HTTP-Anfragen von Port 80 auf HTTPS, also Port 443, um. Somit ist ausschließlich ein verschlüsselter Datenaustausch möglich.
